[hk01]【港大欺凌】博盡、分階級、大懲罰 揭舍堂文化潛規則

hk01今次做到野呀下

成篇文好長，我唔cap晒出黎，原文link:

大底上都係同意嘅，不過有一段講仙制嘅佢放左係最尾，其實我覺得所謂仙制先係成個問題核心，篇文上面講到咩Mass Orientation呀，或者你摺就疏離你，其實都係源自仙制

有好多人唔係hku或者無住過就唔明咩係仙制，我覺得幾有意義，所以我剩係cap左呢段出黎

撰文： 陳嘉欣

發佈日期： 2017-04-08 10:00

6. 舍堂階級制度：仙制

港大舊生曾鈺成都表示，曾被「大仙」下指令，每日袋住生雞蛋，並要接受突擊檢查。（資料圖片）

立法會前主席曾鈺成曾接受《香港01》專訪時，透露以前在港大舍堂的生活，提及有「大仙」在生雞蛋上簽名，然後要他兩星期內每天袋住生雞蛋，並會進行突擊檢查。有次該名「大仙」叫停他，下令他做掌上壓。期間，雞蛋突然爆開，蛋汁隨褲管一直流，雞蛋的臭味可想而知。

所謂仙制，是港大舍堂的特色。新生通過舍堂迎新營後，就會被稱為「細仙」，升上大學3年級就會變成「大仙」。而新生住宿時，不時都會被「大仙」提點，有些可能是善意提示，但部分人則可能「為鬧而鬧」，例如批評新生為何經常遲到、忘記帶東西，如同階級制度

你會話仙制好on9好荒謬，點解d人肯跟，但當你作為新仔係個個環境，感受到個鼓群眾壓力你就明

頂唔po晒成篇文出黎就無人理

香港奴隸訓練

文化黎
傳統黎
bababa

D階級制度真係on99

自稱港大精英果位港獨派會員呢?唔敢入黎?

其實係咪源於英國？
佢地學校/hall入面啲學生好似都幾階級分明

都係po埋出黎，用電話唔太識po,最好都係入返link睇大家

香港大學日前連續傳出多宗學生舍堂涉嫌欺凌事件，大學住宿「玩到癲」的文化備受爭議。有舊生表示，港大舍堂除了玩「女生不宜」的懲罰遊戲，其文化如同「洗腦」，要求新生參與宿舍活動都要搏盡無悔。

港大舍堂最近發生多宗疑似欺凌個案，引起大家討論舍堂間的獨有文化。（資料圖片）

文憑試（DSE）日前開考，考生為博取大學一席位而認真苦讀，享受大學自由的學風，對舍堂文化總會帶有好奇。另一方面，現時正是各間大學籌備舍堂迎新營的高峰期，《香港01》訪問多名港大舊生，綜合該校舍堂的獨特之處及當中的潛規則。

1. 港大舍堂逐個數

港大舍堂共有13個，分男生及女生宿舍，各間文化總有不同：

港大校園：太古堂、李國賢堂1村：何東夫人紀念堂、利瑪竇宿舍、施德堂2村：孫志新堂、馬禮遜堂、李兆基堂3村：利希慎堂、利銘澤堂、偉倫堂另有聖約翰學院、大學堂

港大李國賢堂宿舍爆出宿生涉以陽具打頭事件，幹事會發表聲明指，事件並不涉及欺凌成分。（資料圖片）

男女同層：利希慎堂女生宿舍：何東夫人紀念堂男生宿舍：馬禮遜堂、大學堂、利瑪竇

2. 舍堂文化各有不同

芥末醬料塞內褲

有舊生表示，過去曾在宿舍聽聞，男生總會在迎新遊戲中加入懲罰，例如將芥末加入不同醬料，放入宿生的內褲。她續稱，通常都是新生（freshmen）被懲罰，又基於私隱問題，男生會確保女生不在玩樂空間範圍內，才會進行上述遊戲懲罰，形容這是「慣性懲罰」、「玩完就算」。

有舊生指，過去舍堂亦有傳出，男生玩遊戲後要接受懲罰，將芥末及醬料放入輸家的內褲。（資料圖片）

貴族化舍堂

此外，各舍堂文化亦有不同之處。該舊生指，傳統舍堂包括聖約翰學院、利瑪竇宿舍、大學堂及何東夫人紀念堂。其中聖約翰學院被認為是貴族化的舍堂，多數是名校生、富家子弟入住。舊生更憶述，過去舍堂向新生介紹時，會貼上靚仔靚女的海報作招徠，甚至出動平治（benz）私家車接載新生參觀舍堂，但其實車程只須3至5分鐘。

運動型舍堂

要數到活躍舍堂，必屬聖約翰學院、利瑪竇宿舍，當中的宿生多參加運動項目比賽，甚至經常操練，務求贏得舍堂間的獎項，例如爭奪被奉為港大最高榮譽的馬來人盃（Malayan Cup）。

3. 舍堂入住條件

每一間舍堂的入住條件不能一概而論，部分舍堂未必需要面試。至於要面試的舍堂，通常問及新生有沒有擅長的運動或才藝，另外設有情景題，了解新生是否好相處，有良好的交際能力。

港大迎新營中，會要求新生接受答問大會，每人站台至少5分鐘，被問社會時事、團隊精神。（資料圖片）

雖然學校有寫明舍堂收生的規矩指引，包括對舍堂的投入度及住屋距離。但舊生亦透露，當中或會有「黑箱作業」，舍堂有自己的一套收生標準。過去有網上流傳，舍堂會視乎新生的樣貌，才決定是否取錄他，甚至面試過程要帶個人履歷、穿着西裝。

4. 住宿前要經得起考驗？

新生在參觀舍堂時，會被邀請參加Touch Camp，是港大舍堂的文化。網上有人表示，舍堂會根據新生的樣貌言行，判斷其是否活躍份子，繼而邀請他們參與Touch Camp。因此未必人人有份，但被邀請的新生，9成人都會參加。

收到舍堂通知被納為宿生固然興奮，但接下來就是要參加一系列的迎新活動。舊生表示，迎新營之中，有一個環節叫Mass Orientation，由大學2年級、3年級學生及舍堂幹事舉行的答問大會，新生要輪流上台回答問題。過程中，新生會被問及團隊精神的意義、會否上莊、參加活動、社會時事，每一條問題都不能鬆懈，否則會被對方質問，甚至批評，每名新生大約要站台約5至10分鐘。

該舊生憶起，當時有新生被不斷質問，最終忍不住在台上落淚；亦有新生態度囂張傲慢，被人批評。整個過程歷時約20小時，所有人都要通頂參與這個環節。

入住港大舍堂亦非易事，若宿生完全不參加舍堂活動，好大機會下年無法住宿。（資料圖片）

5. 搏盡無悔精神

住宿是大學五件事之一，不少中學生升上大學，第一件事都會憧憬舍堂生活。舊生數說，多間舍堂都會在夜晚11時才開會討論活動，因此不少宿生都要捱更抵夜處理非學術會議。一旦你被認定為「摺」（非活躍分子），其他宿生就會刻意疏遠。

部分舍堂更會要求宿生最少要參加數項活動，包括觀看球賽、參加比賽、高桌晚宴，否則就會被人鬧，甚至下年就會失去宿生資格。因此，該舊生形容港大舍堂文化如同「洗腦」：「（新生會被灌輸）幾時都要以hall（宿舍）為先，要好搏盡！」

6. 舍堂階級制度：仙制

港大舊生曾鈺成都表示，曾被「大仙」下指令，每日袋住生雞蛋，並要接受突擊檢查。（資料圖片）

立法會前主席曾鈺成曾接受《香港01》專訪時，透露以前在港大舍堂的生活，提及有「大仙」在生雞蛋上

其實唔同
香港果套係上位者無王管可以任意勞役人

英國的class係講緊你咩身份就做咩，唔好死充

都係dna問題

學生自主最大問題係權力無制衡
搞到佢地係入面變左土皇帝咁

其實問題喺香港人被壓制得太多, 一有機會話事就失曬控. 你諗下保良局訓練營班老師. 訓連營wor, 可以對學生做平時喺學校做唔到既野, 當然會出事.
港大D單野都喺咁. 無端端有個乜春大仙, 一個學生有左權力, 就做D低能野
另外就喺, 香港人最鐘意睇人PK, 唔喺自己PK就理鳩人地, 先會助長on9 大仙

DNA問題

No one care

好彩中學已經寄過宿，話撚知你啲19舍堂生活幾熱血，幾搏盡

搏盡無悔

大仙: 你有冇博盡！！！

HKU之光

港大舍堂傻閪玩J欺凌唔洗你教

HKU 搏盡呢D樣
你地堆廢U識條春

不嬲係咁
01嗰啲有無讀過大學㗎

年年都係咁
年年都有人繼續入去玩
一個願打一個願捱
成班外人出咩野聲

利申：外人

大陸讀大學要軍訓添

外你老母臭閪，影衰其他港大生呀
利申：港大神科

Hall culture不嬲都係咁
扑野喪玩呢D基本上日日都做緊

保良局camp仲癡線過大陸軍訓添

英國嗰個忠誠係講緊擇善固執

現時華人嗰個忠誠係講緊任勞任怨
同古代都有甚大出入

西點軍校學生全副武裝玩枕頭大戰，因為有d人可能放左舊磚入枕頭

鬼佬講嘅階級係有咁權利就要盡返自己義務，但亞洲人講嘅階級就係老屎忽文化，唔認係DNA問題都唔得

洗腦

部分舍堂更會要求宿生最少要參加數項活動，包括觀看球賽、參加比賽、高桌晚宴，否則就會被人鬧，甚至下年就會失去宿生資格。因此，該舊生形容港大舍堂文化如同「洗腦」：「（新生會被灌輸）幾時都要以hall（宿舍）為先，要好搏盡！」

華人典型性格就係有權使到盡

好柒
人地點住hall洗撚你班year3教
講到尾咪又係大你兩年嘅柒頭

你唔比人玩咪針對你
就算踢你出hall都得，宿位係垃圾大仙話事校方唔理。

呢d咪hall 狗講的自願

大仙:你唔中意咪去龍華

超仙

由year 1開始住某傳統hall 住到畢業表示篇文真係垃圾 個段野完全都係聽返黎 無咩係真 班連登仔就睇到打晒飛機
住左咁多年 睇到個班比人杯既都係自我 唔肯理人感受既人 起碼我住個層從來唔會逼人做咩 你唔鍾意直接講出黎就無人再叫你
一班樓友鍾意層樓先諗野搞 想大家住得開心
但係永遠都有d人 會係成班人一齊玩緊個陣 就antisocial 到唔再叫你一齊玩 就話人杯9你 你自己揀咁做就唔好怪人咁對返你
肯定實有班人話我比人洗腦 on9文化都鍾意
反正我係hall得到一班好朋友

題外話:住hall d人係咪成日覺得唔住hall個d無friend

家下咪搏盡搏到準備比人踢出校

有邊part係假on9
曾鈺成係假嘅？
MO又係假嘅？
屌到人喊又係假嘅？

d hall 膠真係好撚厚面皮

傻閪先需要靠住hall識朋友咁陰公豬

除左玩芥末係聽返黎 其他都真係有發生緊

男拔喇沙咁多年之後Ameet一樣返黎支持，個個結埋婚生埋仔好多四五十歲都返黎

Hall膠呢？

點解Interhall Mass Dance我一個中年人都見唔到嘅？

唔係好撚有歸屬感架咩？

毛狗式文化大革命 真岩

中學無讀過名校係咁

佢又講唔出邊part係假，條友都痴膠花

係我角度黎睇，個記者已經係寫得好輕手

基本上全部都係好客觀嘅事實，唔明點解可以咁厚面皮話係假

住hall住到痴痴呆呆

當年yr 1 去con會見d year 2 黑起塊面扮惡我就想笑
唔撚明其他莊員點解會咁驚

立法會前主席曾鈺成曾接受《香港01》專訪時，透露以前在港大舍堂的生活，提及有「大仙」在生雞蛋上簽名，然後要他兩星期內每天袋住生雞蛋，並會進行突擊檢查。有次該名「大仙」叫停他，下令他做掌上壓。期間，雞蛋突然爆開，蛋汁隨褲管一直流，雞蛋的臭味可想而知。

好撚好笑,按照某人邏輯, 老鼠成實係有personal agenda加作野吹水

男仔本身聚埋一班就會鐘意搵d on9野玩
多數男性天性係無程程恰吓人當係爽、威 有權力好man咁(即使對像擺明係弱勢）
只係加埋大學環境有分級有仙制令d人更覺得咁樣理所當然

學生會會長？
Personal Agenda
(等我查查字典先)

Agger
玩唔係問題
迫人玩就係問題

MO講梗係連某啲 faculty (law, archi, dentistry) 都有呀
hall點會冇呀 佢想做打手呃人都唔好咁明顯 真係當我地全部on9

尋日個post關於塞人落超級市場手推車個單先好笑

精明嘅連登仔質疑話係偷返黎，跟住有條友懶醒貼條link話可以租
但係根本一樣係做錯，乜惠康租返黎嘅手推車係俾你地咁用，擺個成年人落去再搵波掟嫁？
架車係你自己都仲話可以任你地舞，而我都希望你地唔係偷返黎

隔離post又係有大hall狗指鹿為馬, 睇見就扯火

佢地成日都係咁

陳雲：下體滴蠟，陽具打臉，據說香港大學流出了一些色情虐待其他室友或幹事候選人的新聞。這是殖民地遺留下來的大學用野蠻軍校的作風調教將來的買辦、朋黨，因此，港大特別多朋黨、專門出朋黨，校內、校友之間都有，畢業了幾十年都有，類似兄弟會那種幫會式的惡劣營私、不顧公德的朋黨，在香港的上層形成一個醜陋的利益保護圈。
這些是世上其他大學沒有的。我讀過德國、法國的老牌大學，他們的宿舍和學生會好正經，是培養正直而優秀的國民的地方。
港大這些垃圾作風，純是出自香港的，在舍堂之間一代一代傳下這些類似流氓軍營的惡劣風俗，一些老校友甚至不以為恥，在我面前津津樂道話當年。
這也不是政府教導或威逼出來的，可以說是香港精英階層自發形成的地下文化傳統。大家要正視香港極其醜惡的一面。英國殖民者一離開香港，香港就露出這麼惡俗和惡毒的上層社會，有香港自身的原因。目前在香港社會高層作惡的，都不是共產黨培養出來的人物。講一句極之老實而得罪大家的說話，如果香港交由共產黨全部殖民統治，由黨校出來的京官直接統治香港，而不是由共產黨委託這香港垃圾本土上層社會來雙重剝削，香港會比現在好很多。——德國民俗學家陳雲的評論。德國大學的兄弟會，也是以利劍格鬥鍛煉勇氣而已，並無虐待入會者，見陳雲《留德隨想錄》的親身經歷。

優秀嘅德國人無呢d野，學埋英國d衰野

你都on99 仲好意思叫自己哲學撚，陳雲條傻仔講乜你就信乜，有冇咁simple-minded呀 同埋人地似係講係香港人自己搞出來多啲喎
起碼我係London讀大學3年，從來未聽過London咁多間大學是但一間有咩既階級朋黨culture, 至多只係Oxbridge之間既competition, 就當我見識少，可能有啲northern啲既大學真係咁，咁都代表左呢樣唔係英國特色
香港既hall culture以我所知係反而同美國既fraternity同出一轍，甚至好多都係一模一樣，但係人地起碼唔會逼你入fraternity玩唔玩就話你摺囉

OK sorry
I am wrong.

而家呢啲on9 hall制度

都唔係根據學生需要去分配宿位，住老遠嘅學生為左住局玩

喺時候將呢個權力收回中央

其實我都畢左業好耐，最好既朋友都係hallmates

有時諗諗下，覺得其實住得遠的確有需要，另外有冇機會住hall當中得到part time 讀書以外既團體生活都好緊要。

其實你同最fd 既人去旅行住幾日都會唔慣，生活習慣好唔同，住hall要你習慣同一個陌生人住一年真係好難，要學識consider 人地。

收歸中央嘅後果咪就係hall culture漸漸係曬
科大就係咀

我不嬲話你關埋門開sexparty都無所謂，最好預埋我

問題係以學校資源(宿位)威脅人參加

正解

港大同學有d住得遠屋企又比唔到錢租屋

班大仙就用宿位威脅別人當性奴

你去到強姦 屌屎眼一定打999

但d變態就玩jer打臉，奶女同學
駁你覺得小小事死忍

權力無制衡根本就唔得
應該加彈劾制，夠某個票數，大仙都要收皮返屋企